<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Arroway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>OO szemlélet</title>
        <para>
            A módosított polártranszformációs normális generátor beprogramozása Java nyelven. Mutassunk rá,
            hogy a mi természetes saját megoldásunk (az algoritmus egyszerre két normálist állít elő, kell egy
            példánytag, amely a nem visszaadottat tárolja és egy logikai tag, hogy van-e tárolt vagy futtatni kell
            az algot.) és az OpenJDK, Oracle JDK-ban a Sun által adott OO szervezés ua.!
            https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_5.pdf (16-22 fólia)
            Ugyanezt írjuk meg C++ nyelven is! (lásd még UDPROG repó: source/labor/polargen)
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/Savitar97/Prog1/tree/master/polar">https://github.com/Savitar97/Prog1/tree/master/polar</link>              
        </para>
        <para>
            A polargenünk két előállított normálisa a v1 és v2 változó. A példánytagunk, amely a nem visszaadottat tárolja az a tarolt nevű változó.
            A logikai tagunk a nincsTarolt változó ezt igazról indítjuk, mivel az elején még nincs érték a tarolt nevű változónkban.Tehát elsőnek az if águnknak a true ága fog lefutni elsőként.
            Itt addig fut a do while ciklusunk, amíg a w változó értéke nem lesz 1-nél nagyobb. Majd számolunk egy r-t. A tarolt változónkba letároljuk az r*v2-t. Majd a nincsTarolt-at false-ra állítjuk és kiiratjuk a nem tárolt normálist az r*v1-et.
            Következő futtatásnál az ifnek a hamis ága fog lefutni. Tehát a letárolt értéket fogja kiiratni a program és a nincsTaroltat újra true-ra állítjuk, hogy új két normálist számoljon a programunk. A konstruktorban inicializáljuk a nincsTaroltat, hogy minden egyes objektum példányosításnál true értékkel induljon a program.
            
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Homokozó</title>
        <para>
            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
    <section>
        <title>"Gagyi"</title>
        <para>
            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Yoda</title>
        <para>
            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Kódolás from scratch</title>
        <para>
            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
