<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Gutenberg!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
        <cover>
            <para>
                Programozás tankönyvek rövid olvasónaplói.
            </para>
        </cover>
    </info>
    <section>
        <title>Programozási alapfogalmak</title>
        <para>         
            <citation>PICI</citation>       
        </para>
        
    </section>        
    <section>
        <title>Programozás bevezetés</title>
        <para>                
            <citation>KERNIGHANRITCHIE</citation>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/zmfT9miB-jY">https://youtu.be/zmfT9miB-jY</link>
        </para>
        <para>
            3. Fejezet Vezérlési szerkezetek
            
            A C-nyelvben az utasításokat pontos vesszővel zárjuk. Az utasítás blokkokat {}-el jelöljük.
        </para>
        <para>
            3.2
            If-else
            
            Az if szerkezet döntést hozó utasítás. Ha(feltétel) utasítás else utasítás2 , az elsre nem mindig van szükség lehet olyan is, hogy ha történik valami akkor csináljon valamit a program,ha nem akkor ugorja át. Az else ág mindig a hozzá legközelebb lévő else nélküli ifhez fog tartozni. Ha nem így szeretnénk akkor az if hatáskörét {}-jelek közé kell tenni. Az ifnek van egy másik fajtája az else if itt több feltétel egymásba ágyazása történik. Itt a legutolsó else akkor fut le ha egyik feltétel sem teljesül. Amint egy teljesül a feltételek közül a program végrehajtja és kilép az else-if ágról.
        </para>
        
        <para>
            3.3 Switch
            A switchet többirányú programelágazások esetén használjuk itt valamilyen állandó értékhez rendeli az utasítást. A switchben case-eket hozunk létre, amelyek akkor futnak le ha teljesül az állandó, ezen kívül minden case-t break-el kell zárni.Létezik egy default ág, amely akkor fut le ha egyik case feltétele se teljesül.
            </para>
            <para>
                A break el nem csak a switchből tudunk kilépni hanem bármely ciklust képesek vagyunk vele megszakítani.
             </para> 
             <para>
                A for előírt lépésszámú ciklus, amelynek van egy kezdő értéke egy végértéke és egy lépésszáma. 
              </para>
              <para>
                  A while addig fut amíg a ciklusfejben megadott feltétel hamis nem lesz.
               </para>
               <para>
                   A do while utasítás a while-al szemben az, hogy mindenképp lefut egyszer a ciklusban található utasítás.
               </para>
               <para>
                   A continue utasítás segítségével lehetséges, hogy egy ciklusból kihagyjunk lépéseket vagyis,hogy átugorjunk egy egy lefutást. A goto utasítással a megadott címkére ugorhatunk, goto utasítással általában több egymásba ágyazott ciklusból tudunk kilépni mivel a break nem működik ezeknél.
               </para>  
    </section>        
    <section>
        <title>Programozás</title>
        <para>                
            <citation>BMECPP</citation>
        </para>
    </section>        
</chapter>                
