<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Berners Lee!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>C++ és Java</title>
        <para>
            Ebben a fejezetben a Java és C++ nyelv összefüggéseit és különbségeit fogjuk vizsgálni. Már a könyv elején is említik, hogy
            a Java a jelölésrendszerében nagyon sokmindent átvett a C++-ból.Az előzőleges tudásunkból pedig tudjuk, hogy a C++ eljárás és objektum orientált
            nyelv, míg a Java már szimplán az objektum orientált szemléletmódot követi. Az objektum orientált programozás célja, hogy implementálja a valós-világ egyedeit. Az objektum a valós világ egyedeire utal. Míg az objektum orientált programozás egy paradigma arra, hogy
            olyan programot írjunk, amely osztályokat és objektumokat használ.Az objektumoknak vannak tulajdonságai és van viselkedésük.A tulajdonságokat változókkal írjuk le általában, míg a viselkedést a metódusokkal jellemezzük. Az objektumok lehetnek fizikai vagy logikai dolgok.
            Emellett az objektum orientáltságnál fontos megemlíteni az öröklődést.Amikor az egyik objektum örökli minden tulajdonságát és viselkedését a szülőobjektumától.A Java-ban ezen kívül nagy figyelmet fordítottak a biztonságra és a megbízhatóságra.
            Ebből következik az, hogy itt már nincsenek pointerek minden referencia. A Javában interpretert használnak, míg a C++-ban compiler végzi a fordítást.
            A C++ fordító gépi kódra fordítja a programot. Addig a Java fordítóprogramja egy byte kódot hoz létre, amelyet a JVM futtat. Ezért a Java platform független. Míg azért a C++-nál vannak megkötések.
            A Java program objektumok és ezek blueprintjeinek összessége. Az osztály változókból és metódusokból épül fel. A JVM hátránya a sebesség.(lassabb mint a compiler)
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Python</title>
        <para>
            
        </para>
    </section>
</chapter>